到底台灣幾時由「北藍南綠」變到「市綠鄉藍」？

曾經陳水扁時期既民進黨
民進黨係比人笑做鄉巴佬 無腦糞青
果陣既綠都 國民黨穩定佔有4個
係呢2屆選舉 六都總統票綠都完勝藍
台北市為例
以前國民黨就算派粒石頭去選 都拎到60趴票數
最近呢兩屆選舉
蔡英文係台北市都贏朱立倫同韓國瑜
今屆區域仲要淪落到4:4同國民黨打成平手
第5席仲爭d比吳怡農贏埋添
不分區仲要泛綠43趴對泛藍40趴 輸鳩埋

除左金門馬祖 台東同苗栗之外
全台一片綠油油
到底國民黨呢幾年是在哈囉
有無熟台灣政治既人解釋下

因為美國出左手

因為共產黨出左手

個shift 同美國共和民主兩黨喺美國南北嘅轉變相唔相似？

主要是支那移民影響投票結果

100年內支那移民的強勢地區為藍色
100年前支那移民的強勢地區為綠色

因為香港出左手

都係錢

正常2016國民黨已經開始收皮。但2018有韓國瑜打出左個勢迴光反照

依篇文講得幾好

「得票率」如何誤導人：從催票率看藍綠政黨版圖重組趨勢
◎葉高華／國立中山大學社會系副教授

政黨重組背後的因素
90年代以前，最反對國民黨的是由小型公司、行號、店家經營者構成的「小資產階級」。當大都市的商店街區一再選出黨外明星時，廣大鄉村仍牢牢地掌握在國民黨的地方派系與恩庇網絡之中。2000年左右，臺灣迎來第一次政黨重組。陳水扁的民粹作風在鄉村與農工階級中大受歡迎；原本支持黨外的中小企業家則有一部份為了兩岸經貿而離開綠營。雖然小資產階級的支持有所流失，整體來說仍較偏綠營。然而，由高學歷的專業、技術職業者構成的「新中產階級」愈來愈討厭陳水扁領導的民進黨。於是，陳水扁時代的選舉地圖通常具有下列樣貌：都市內層的商業區是綠地，外圍的中產階級住宅區是藍天，更外圍的勞工社區與鄉村又是綠地。當然，這指的是總統與縣市長選舉的情況。在地方民代選舉中，鄉村有另外一套基於選民服務與人際網絡的邏輯。隨著社會轉型，鄉村與農工階級持續萎縮，都會區與新中產階級則不斷擴張。惹毛新中產階級的民進黨不僅在北部都會區愈選愈慘烈，在全國票數上也愈來愈難贏。

蔡英文自2008年領導民進黨之後，情況逐漸有所轉變。蔡英文路線逐漸取得年輕、都市、新中產階級的信賴。然而，年老、鄉村、農工階級也逐漸對民進黨失去熱情。這個過程在2014年以後加速。愈來愈多「老綠」跳出來攻擊蔡英文，而且火力不下於深藍，這當然不是偶然的。政黨重組使「老綠」們有一種被時代拋棄的感覺。然而，既然社會變遷趨勢是都會區與新中產階級不斷擴張，蔡英文領導下的民進黨是得大於失。有了以上的基本認識，再來看看民進黨在各地的催票率變化，就很容易明白發生什麼事。

相較於2004年的陳水扁高峰，蔡英文在北部與都會區大有斬獲，但是中南部鄉村的票源明顯鬆動了。其實不只是蔡英文如此，近期民進黨籍的基隆市長、桃園市長、新竹市長都毫無懸念連任成功。原本藍到爆的新北市中和，居然也由民進黨籍立委連任成功。這在陳水扁時代實在是難以想像的事情。臺南的城鄉對比也很經典，舊臺南市及其周邊郊區的選票大增，鄉村地區則流失不少。同樣的，嘉義市的選票增加，嘉義縣明顯流失，尤其是山線鬆動得非常厲害。連「嘉義王」陳明文都選到險象環生。我敢大膽預言，以後民進黨在中南部鄉村會愈來愈常拉警報。

不同於一般選舉地圖上的山地原住民鄉藍到爆，這張地圖上的山地原住民鄉卻是綠油油。沒錯，民進黨逐漸打進山地原住民鄉了。尤其是高屏的排灣族、魯凱族，花蓮的太魯閣族改變幅度特別大。雖然因為起始點太低，選票仍然差藍營一大截，但原鄉已經不是鐵板一塊了。

小結
第二次的政黨重組，我們可以看到年輕、都市、新中產階級大舉從國民黨剝離出來。民進黨吸收其中一部分，但無法全部吞下。因為許多出身藍色家庭的人仍舊無法忘懷當年對陳水扁路線的反感，投不下民進黨。於是，選票市場上出現一大塊很容易被「藍綠一樣爛」打動的空間。時代力量與民眾黨就是在爭奪這一塊市場。雖然蔡英文得票創紀錄，但是增加的那一塊——年輕、都市、新中產階級，對民進黨的忠誠度相當低。如果民進黨推出不適當的人選，這些人轉身就跑，沒在客氣的。而時代力量與民眾黨正虎視眈眈地想要網羅他們。由此可見，民進黨完全沒有得意忘形的空間。若不謹慎，難保不會重演2018年的慘劇。

直至近年有電話上網時候開始，好多議題嘅對與錯會因為網路資訊快速交叉對證、分析、評論、傳播而得到較為客觀嘅評價。
藍綠對決已經變得唔係絕對或必然，政黨票民眾/時力合共26x萬票可以知道，今次藍營輸、蔡大贏而唔係綠大勝，而係網路時代後嘅第三勢開始左右決定性嘅中間選民。

我比較有興趣研究點解泡菜魚都可以拎到500萬票

簡單講就係香港本土派預視既所謂新舊交替

老野越黎越少既情況

藍營死忠咪投番藍營咋

當然老共滲透加加埋埋差唔多

投資移民

既得利益者：軍公教+家屬，老國民黨員，有錢佬台商，過埠新娘...

呢班同香港民賤聯鐵票來源一樣

你都識講以前民進黨比人印象係野蠻 立委打交
但睇下佢地近年推出黎選既人，後生高學歷外國專業回流都有，仲有佢地包容到本土後生陣營，光譜咪闊左囉
但國民黨 親中又唔講得，親美又比小英做緊，仲可以有咩新主張可以吸納新支持者

中共滲透基層, 滲透農村

親中發大財

世代交替

國民黨唔重視年輕人，睇台灣部早高雄好多市民唔滿意選完佢冇耐 咩都未做就去選總統 問佢哋會唔會繼續比作做市長 反而okay

要求香港真雙普選作為第二階段中美貿易協議一部份

要求香港真雙普選作為第二階段中美貿易協議一部份

而家美帝要求強国簽左第二階段先撤關稅
所以強国一定要被迫情況下同美帝簽協議
香港要搭順風車

另外, 所羅門聯署:

推呢個陣間睇

(和理攞)民_聯派揮春，大家一定要拿去回收，支持環保。唔係就好多中老年人攞傢la

依家垃圾檳榔柯擺撚問想食後生淺藍淺綠嘅票，仲要食咗勁多綠票

其實我覺得2016年果300萬人就係所謂既鐵藍
國民黨青青菜菜派舊屎出黎選
都唔會低過呢個數
加埋二百萬左右既韓粉
咁咪500萬票

2024 總統大選 你都咪話唔大獲 民進黨可能會輸

蔡英文08年做黨主席改革 要黨員理性論政同去鐵藍深耕

果300萬仲未計一班俾馬英九改革激嬲嘅退休軍公教，真正鐵藍應該真係大概500萬

無記錯嘅話，去鐵藍區打，輸咗照留低深耕，不分區要認領艱困選區呢啲規定係12年大選輸先定嘅

08年到12年好似係 籌錢還債同理性論政 12年輸左80萬票就英文就開始貼地啲落區都做埋 加埋黨員深耕 (好似係)

16年9合1贏係因為韓國瑜加中共吸左班中間票先贏 (當然唔否認蔡英文任內施政係極大爭議，同性婚姻，18%，新南向經濟政策，一例一休，以上政策都係影響到保守派/奶共商人)

未必
2018年既時候 邊個會估到蔡英文會贏

如果根據有政黨輪替以嚟嘅規律，做完兩屆總統之後會輪到第二個政黨做，雖然今次好似已經打破咗輸地方選舉會輸埋跟住果屆中央選舉嘅規律

大眾抗中保台重要性>經濟
國民黨認同九二共識=奶共=賣台
如果佢繼續奶 未來一定係輸到仆街
留名5月韓國瑜被人罷埋

你以為啦，只不過係小英嘅經濟政策唔算差，加上習5點同香港先可以贏到仲要大炒，如果依家經濟差嘅話勝負真係未知

民眾黨好多後生支持 政黨票都有一百萬
要介死民進黨有幾難

如果佢做得唔好奶共既
下屆d後生仔一樣唔會投比佢
今次好多後生係想比次機會佢
睇佢入到議會做d咩神出黎

鐵藍冇三百萬咁少。

2016年鐵藍，係流向親民黨個面。今次一次性回流返蟈民黨。而所謂韓粉，其實只係鐵藍一部份。

反攻大陸

其實藍+橙票數唔係增加咗好多，可能有啲淺藍覺得Korean Fish有機會贏，所以歸返邊

支持台灣獨立人口
轉向都會區

因為民進黨年輕專業化
國民黨變左老野發大財

其實同香港都似
藍營咁樣都多咗百4萬票

我有個藍營台灣朋友
佢話美國佬仆街。賣埋啲三手軍備俾台灣
我問佢。你親中定親美?
佢話親中。大陸客大把錢。台灣有幾多美國遊客?
我話咁咪係原因囉俾咗F35你。你轉頭為咗錢就賣俾中共啦。